\documentclass[twocolumns,a4paper]{IEEEtran}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{authblk}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{bbding}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table, xcdraw]{xcolor}
\renewcommand\IEEEkeywordsname{Palabras claves}
\renewcommand\spanishtablename{Tabla}
\renewcommand\spanishfigurename{Fig}


\title{Implementación de un sistema ERP en la empresa Hotel Macacona}
\author[1]{Herbert Brice Arias Silva}
\affil[1]{Universidad Nacional Mayor de San Marcos}
\affil[1]{EAP Ingeniería de Software}
\affil[1]{herbert.arias@unmsm.edu.pe}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
    El uso inadecuado de la tecnología de software en la gestión de
    restaurantes genera una ejecución ineficiente del proceso de atención,
    venta y contabilidad. En este documento se tiene como objetivo examinar
    cómo la aplicación de un sistema ERP, optimiza la eficiencia del área de
    atención al cliente, contable y de ventas en la empresa, Hotel Macacona,
    ubicada en el departamento de Ica.  En esta investigación se recogen buenas
    prácticas, es por ello que se realizó un estudio de distintos casos que
    aplicaron ERP, posteriormente se crearon prototipos para realizar pruebas
    oportunas para la fase de diseño.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
ERP, módulos, implementación, Procesos, Metodología
\end{IEEEkeywords}


\section{Introducción}%
La industria hotelera en el Perú al igual que en el mundo ha ido avanzando
hacia la era de la información. La forma en que se hacen los negocios ha
cambiado; los clientes pueden  examinar tranquilamente desde la comodidad de
sus hogares opciones de viaje, reservar sus habitaciones e incluso pagar.\\

En \cite{christ2022bridging} se plantea que la tecnología digital que
complementa las interacciones personales entre los clientes y los empleados de
primera línea (FLE) tiene el potencial de mejorar la prestación de servicios en
los restaurantes de servicio completo. Los hallazgos indican que los FLE
coinciden predominantemente con la certeza de los gerentes y proveedores de
restaurantes de que la tecnología los hace más productivos; sin embargo, los
sistemas poco fiables o poco intuitivos, así como la sobrecarga de roles
inducida por la tecnología, pueden provocar tecnoestrés y, por lo tanto,
afectar el bienestar y el desempeño laboral de los FLE. En consecuencia, los
gerentes de restaurantes deben administrar de manera efectiva las demandas
laborales inducidas por la tecnología para sacar provecho del potencial de
mejora de la tecnología digital.\\

Hay dos cambios que se hacen evidentes; primero, la velocidad del flujo con que
se transmite la información y segundo el volumen de información producida en
las transacciones. Se entiende que la organización y gestión del sistema de
información es crucial para cumplir con las demandas y expectativas de
eficiencia y flexibilidad.\\

La empresa, Hotel Macacona, es un equipo de personas comprometidas con
satisfacer las necesidades de sus clientes que en su afán por hacer frente a
los nuevos retos que impone la sociedad opta por buscar alternativas que hagan
posible seguir compitiendo.\\

Para afrontar esta transición la organización hizo una inspección de las
soluciones utilizadas por otras empresas; se encontró la utilización de
sistemas de gestión de propiedades (PMS) el problema que se suscita es que
muchas veces aún se manejan sistemas de escritorio generando que los procesos
comerciales no se han integrado entre sí, así para realizar una actualización
de un área a otra el proceso de envío de datos e información se da de forma
manual.\\

Entre las actividades principales de la empresa se encuentran el proceso de
ventas, en dónde se necesita tecnología que pueda monitorear cada pedido de un
cliente y luego ingresarlo en un sistema de caja que está integrado con el
departamento de servicio al cliente gestión de compras, producción y
facturación/pago.\\

Se necesita una tecnología de la información que cumpla con las mejoras de
calidad y que haga posible un proceso comercial eficiente.\\

Luego de un análisis, la tecnología seleccionada que se espera que satisfaga
las necesidades de la organización es el ERP, un sistema cuyo conjunto de
aplicaciones o módulos comerciales que vinculan varias unidades comerciales
dentro de una organización en un solo sistema estrechamente integrado con una
plataforma común para el flujo de información en toda la empresa.


%% Planteamiento de problema

Algunas empresas peruanas en la actualidad no están adaptadas tecnológicamente
y en caso de  poseer un sistema, por lo general este funciona para un
departamento o área en específico, lo cual  no permite que la empresa funcione
de manera interconectada y eficientemente, es decir no realizan un uso eficaz
de la tecnología.\\

Entre las empresas que poseen estas dificultades tenemos a la empresa, Hacienda
Hotel Macacona, fundada a inicios del 2016 y ubicada en la región de Ica, la
cual brinda servicios de hostelería como hospedaje, restaurante y eventos. Esta
empresa en el proceso de restaurante tiene varias actividades principales que
incluyen la adquisición de materias primas, la producción o fabricación de
alimentos, las ventas y la facturación. En las ventas, también hay varias
actividades principales, entre estas tenemos hacer pedidos (órdenes de venta),
actualizar el número de menús disponibles (Cantidad en mano), seleccionar o
preparar insumos (recoger material), entrega de comida, facturación y
procesando pago.\\

Sin embargo pese a los múltiples áreas que posee  y procesos que realiza,
actualmente aún no cuentan con un sistema que le permita gestionar múltiples
procesos de los diferentes departamentos que posee, por lo que aún llevan parte
de la gestión manualmente lo que está originando una demora en la realización
de los múltiples procesos que maneja (pérdida de tiempo), afectando
negativamente las ganancias diarias que genera la empresa que genera y riesgo
de daño de registros.\\

Dentro de las posibles soluciones a los problemas de la empresa, Hotel
Macacona, destaca el sistema ERP (Enterprise Resource Planning), el cual tiene
como objetivo mejorar en los indicadores de efectividad de los procesos de
gestión de ventas, calidad, automatizar procesos y reducción de costes. Por
ello el CIO o Gerente de TI debe plantearse las siguientes preguntas:

\begin{enumerate}
    \item ¿Como la empresa Hotel Macacona podría mejorar sus procesos
        implementando un sistema ERP?\\
    \item ¿En qué medida la implementación del sistema ERP en el departamento de ventas, aumentará la satisfacción del cliente?
\end{enumerate}

\begin{figure}[]
  \includegraphics[width=0.9\columnwidth]{./Pictures/001_problem.png}
  \caption{\label{fig:problem}Cuadro pictográfico del problema}
\end{figure}


\subsection{Estado del arte}%
En el estudio realizado en \cite{shkurti2021factors} se hizo un análisis
factorial exploratorio para identificar los factores que permitan lograr una
implementación exitosa de un sistema ERP en las medianas y grandes empresas,
identificándose 3 factores principales que impactan el éxito de un ERP, siendo
el primero, la calidad general y la satisfacción del usuario final con el
sistema ERP, como segundo factor se obtuvo, la relación costo-beneficio del ERP
y finalmente como tercer factor que se obtuvo es, el apoyo del proveedor del
ERP.\\

En \cite{putra2021influence} se explica la influencia de un sistema ERP en el
desempeño de las empresas, con las capacidades  organizacionales como variable
mediadora, los resultados mostraron que la implementación del sistema ERP
generó un efecto positivo significativo en el desempeño de la empresa y las
capacidades organizacionales, además, se encontró que las capacidades
organizacionales mediaron en la relación entre la implementación del sistema
ERP y el desempeño de la empresa.\\

En el estudio \cite{gutierrez2019efecto} se muestra como la implementación del
ERP Odoo bajo la metodología IPEE mejoró de manera próspera en la gestión de la
empresa Prestige Hotel EIRL, de la ciudad de Cajamarca. El tiempo de
realización de procesos para cada área se redujo en un 57.25\%. Recomiendan a
otras empresas hacer uso de este sistema ya que es de bajo costo. También
consideran que se debe capacitar e informar a los usuarios acerca del
funcionamiento de este sistema.\\

En la investigación de \cite{baca2020aplicacion} tiene por objetivo verificar
como un sistema ERP optimiza el área contable y tributaria del hotel Libertador
ubicado en Arequipa. Considera que al  aplicar ERP, permite disminuir tiempos,
simplificar procesos, mejorar en la toma de decisiones y principalmente la
mejora de la comunicación interna. En contraste, opina que la principal
desventaja es el costo que generaría implementar en software ERP. Finalmente se
concluye que la aplicación de ERP optimiza la eficiencia en el área contable y
tributaria,  y se recomienda realizar mantenimiento al ERP cada cierto tiempo
para que se pueda actualizar el plan contable.\\

El estudio \cite{sebayang2021erp} examina si el ERP se alinea como una solución
en la mejora del rendimiento de las empresas de fabricación de MM-2100. Los
datos se recopilan en empresas de fabricación que han realizado
implementaciones basadas en sus necesidades y objetivos específicos. Los
resultados del estudio muestran que la compatibilidad con un ERP puede aumentar
la integración de la información interna y el sistema de inventario de forma
continua. Sin embargo, la compatibilidad con un ERP no tiene un efecto directo
en el rendimiento de la fabricación.\\

En el artículo \cite{kurnia2021implementasi} se tiene el caso de una empresa
dedicada a la hostelería y venta de alimentos, el problema actual al que se
enfrenta es que su  sistema de gestión de propiedades se basa en un programa de
escritorio, de modo que depende de las costosas licencias de Windows y además
esta empresa aún tiene un concepto semimanual en el que las divisiones
relacionadas con el restaurante no se han integrado entre sí. Para solucionar
los problemas anteriormente mencionado se implementó un sistema ERP de ventas
basado en Odoo el cual permitió integrar el proceso de ventas con el proceso de
producción, el proceso de compras y el departamento de finanzas. Brindando así
una ventaja en la entrega de datos e información, ya que se actualizarán
automáticamente.\\

En la investigación \cite{munthe2022benefits} tuvo como finalidad establecer las ventajas de
implementar un sistema de gestión empresarial con una combinación de ERP en una
empresa. Como resultados se identificó que existen varios módulos en el marco
de ERP, como CF (contabilidad financiera), que están diseñados para
proporcionar una estimación continua de los ingresos de una  organización. Como
conclusión se obtuvo que las ventajas de utilizar un marco ERP es que amplía la
eficacia y la facilidad de realización de procesos en la organización, la
divulgación precisa de los detalles y la preparación controlada.\\

En la investigación \cite{singhal2022approach}  se explica que la experiencia
de los consumidores en cualquier restaurante incluye no solo la comida sino
también la realización y facturación de sus pedidos. Y que por lo tanto los
sistemas de software de facturación deben incorporar funcionalidades
adicionales que agilicen los servicios del restaurante para obtener un mejor
reconocimiento, al mejorar la experiencia del consumidor en cualquier cadena
alimentaria.\\

En el estudio realizado en \cite{camargo2022proposal} se desarrolla la
aplicación de SmartThings en el ámbito de los restaurantes, que son controlados
por voz para brindarles mayor ventaja competitiva ya que logra mejoras en la
fase de pedidos, como también en la facturación electrónica. Es por ello, que
se puede implementar este sistema de gestión de pedidos y de facturación
electrónica para un restaurante.\\

\section{Justificación de la investigación}%
Elaborar una propuesta de implementación de un sistema ERP,  que permita
impulsar el uso de este tipo de sistemas en las medianas y grandes empresas
peruanas para que puedan estar tecnológicamente adaptadas dejando atrás
cualquier tipo de procedimiento manual lo que les permitirá obtener una mayor
eficiencia como empresa. Este sistema ERP permitirá principalmente
interconectar las diferentes áreas y procesos de una empresa lo cual ayudará a
mejorar en los indicadores de efectividad de los procesos de gestión de ventas,
la calidad, la automatización de procesos y  la reducción de costes de las
empresas.

\section{Objetivos de la investigación}%
\subsection{Objetivo general}%
Implementar el sistema ERP para lograr un mayor control y desempeño en la
empresa Hostal Macacona

\subsection{Objetivos especificos}%
(1) Diseñar el sistema ERP; (2) Adaptar los procesos de la empresa al sistema
ERP; (3) Realizar pruebas del sistema ERP; (4) Poner a producción el sistema
ERP


\section{Metodología}%
Se realizaron búsquedas de artículos, papers y/o tesis de diferentes bases de
datos. Para ello se hizo uso de las siguientes cadenas de palabras para su
búsqueda, como ``Implementación de un Sistema ERP'',  ``Proceso de gestión de una
empresa''. Ver el cuadro \ref{tab:criterio-busqueda}.\\

\begin{table}[]
\caption{\label{tab:criterio-busqueda}Criterio de busqueda}
\resizebox{.48\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|r|r|}
\hline
\rowcolor[HTML]{C0C0C0} 
{\color[HTML]{000000} \textbf{Base de datos}} &
  {\color[HTML]{000000} \textbf{Cadenas de búsqueda}} &
  \multicolumn{1}{l|}{\cellcolor[HTML]{C0C0C0}{\color[HTML]{000000} \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Artículos\\ encontrados\end{tabular}}}} &
  \multicolumn{1}{l|}{\cellcolor[HTML]{C0C0C0}{\color[HTML]{000000} \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Artículos\\ seleccionados\end{tabular}}}} \\ \hline
\rowcolor[HTML]{FFFFFF} 
{\color[HTML]{333333} IEEE Xplore} &
  {\color[HTML]{333333} \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}“Implementación de un\\ Sistema ERP”, “Proceso de\\ gestión de una empresa”\end{tabular}} &
  {\color[HTML]{333333} 3} &
  {\color[HTML]{333333} 2} \\ \hline
\rowcolor[HTML]{FFFFFF} 
{\color[HTML]{333333} Science Direct} &
  {\color[HTML]{333333} \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}“Implementación de un\\ Sistema ERP”, “Proceso de\\ gestión de una empresa”\end{tabular}} &
  {\color[HTML]{333333} 3} &
  {\color[HTML]{333333} 2} \\ \hline
\rowcolor[HTML]{FFFFFF} 
{\color[HTML]{333333} IOP Science} &
  {\color[HTML]{333333} \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}“Implementación de un\\ Sistema ERP”, “Proceso de\\ gestión de una empresa”\end{tabular}} &
  {\color[HTML]{333333} 2} &
  {\color[HTML]{333333} 1} \\ \hline
\rowcolor[HTML]{FFFFFF} 
{\color[HTML]{333333} \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Repositorios de\\ Universidades\end{tabular}} &
  {\color[HTML]{333333} \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}“Implementación de un\\ Sistema ERP”, “Proceso de\\ gestión de una empresa”\end{tabular}} &
  {\color[HTML]{333333} 7} &
  {\color[HTML]{333333} 5} \\ \hline
\end{tabular}%
}
\vspace{1mm}
\end{table}

Para tomar en cuenta los artículos que cumplían con los requerimientos de esta
investigación, se usó el criterio de inclusión y exclusión, presentado en
el cuadro \ref{tab:criterios}.

\begin{table}[]
\centering
\caption{\label{tab:criterios}Criterios de inclusión y exclusión}
\resizebox{.7\columnwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|ll|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{\cellcolor[HTML]{C0C0C0}\textbf{Criterios}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{Inclusión} &
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}I1.  Artículos publicados pertenecientes\\       al periodo 2018 – 2022\\ I2.  Artículos referentes a la Implementación\\       de un sistema ERP\\ I3.  Artículos de idioma inglés, español\end{tabular} \\ \hline
\multicolumn{1}{|l|}{Exclusión} &
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}E1. Artículos publicados antes del 2018\\ E2. Artículos no relacionados al tema de\\       investigación.\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}%
}
\vspace{1mm}
\end{table}


\subsection{Metodología paso a paso}%
Para proponer a la Gerencia de Tecnología de Información en las empresas del
rubro hotelero y de restaurantes,  se identificaron una serie de  pasos a
seguir, identificación de oportunidad,diseño de la estrategia, formular la
visión estratégica del Área de Sistemas, alinear los objetivos de la empresa y
el Área de Sistema, elaborar el cronograma de implementación. A continuación,
se muestra los pasos mencionados en la figura \ref{fig:metodologia}.\\

\begin{figure}[]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\columnwidth]{./Pictures/002_metodologia.png}
  \caption{\label{fig:metodologia}Metodología}
\end{figure}


\subsubsection{Identificación de oportunidad}%
A continuación en el cuadro \ref{tab:foda} se muestra el análisis FODA.\\

\begin{table}[]
\centering
\caption{\label{tab:foda}FODA del sector restaurantero}
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\rowcolor[HTML]{C0C0C0} 
\textbf{N°} &
  \textbf{FORTALEZAS} &
  \textbf{N°} &
  \textbf{DEBILIDADES} \\ \hline
F1 &
  Cocineros con habilidades culinarias &
  D1 &
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Atención lenta de los mozos ya que el ambiente\\ es amplio y la cocina está lejos de las mesas\end{tabular} \\ \hline
F2 &
  Instalaciones de calidad. &
  D2 &
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}La información de los procesos se pierden o no\\ se organizan\end{tabular} \\ \hline
F3 &
  Innovación culinaria &
  D3 &
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Como se trata de un restaurante grande la\\ organización de mesas ocupadas y\\ desocupadas no se realiza de la mejor manera.\end{tabular} \\ \hline
\rowcolor[HTML]{C0C0C0} 
\textbf{N°} &
  \textbf{OPORTUNIDADES} &
  \textbf{N°} &
  \textbf{AMENAZAS} \\ \hline
O1 &
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ubicación idónea en ruta turística\\ en Ica.\end{tabular} &
  A1 &
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Mayor competencia en el sector restaurantero\\ y hotelero.\end{tabular} \\ \hline
O2 &
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Gran cantidad de proveedores con\\ mejores insumos.\end{tabular} &
  A2 &
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Pandemia COVID y reducción en actividad\\ turística del Perú como consecuencia.\end{tabular} \\ \hline
O3 &
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Riqueza culinaria con influencia de\\ muchos países.\end{tabular} &
  A3 &
  Recesión económica. \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}


\subsubsection{Diseño de la estrategia}%
A continuación en el cuadro \ref{tab:estrategias} se muestran las estrategias de la empresa.\\

\begin{table}[]
\centering
\caption{\label{tab:estrategias}Análisis DOFA}
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\rowcolor[HTML]{C0C0C0} 
\multicolumn{1}{|c|}{\cellcolor[HTML]{C0C0C0}\textbf{N°}} &
  \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{C0C0C0}\textbf{FO (Maxi – Maxi) Ofensivas}} &
  \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{C0C0C0}\textbf{N°}} &
  \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{C0C0C0}\textbf{FA (Maxi – Mini) Defensivas}} \\ \hline
FO1 &
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Fomentar a los cocineros la experimentación\\ de la riqueza culinaria para generar mayor\\ calidad de los platillos.\end{tabular} &
  FA1 &
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ofrecer promociones u ofertas a nuevos clientes\\ y a clientes fieles para que no se vayan a la\\ competencia.\end{tabular} \\ \hline
FO2 &
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Implementar un ERP para tener una mejor\\ gestión de los proveedores, ventas y clientes.\end{tabular} &
  FA2 &
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Gestionar adecuadamente la cantidad de insumos\\ necesarios a utilizar para evitar una sobreproducción.\end{tabular} \\ \hline
FO3 &
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Invertir en publicidad de las comidas para\\ obtener un mayor número de clientes.\end{tabular} &
  FA3 &
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Buscar nuevas alianzas comerciales con proveedores\\ de la misma región y que ofrecen precios bajos para\\ que el gasto sea menor.\end{tabular} \\ \hline
\rowcolor[HTML]{C0C0C0} 
\multicolumn{1}{|c|}{\cellcolor[HTML]{C0C0C0}\textbf{N°}} &
  \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{C0C0C0}\textbf{DO (Maxi – Mini) de Reorientación}} &
  \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{C0C0C0}\textbf{N°}} &
  \multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{C0C0C0}\textbf{DA (Mini – Mini) de Supervivencia}} \\ \hline
DO1 &
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Diseñar e implementar un plan de incentivos\\ para los clientes y el personal.\end{tabular} &
  DA1 &
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Fortalecer el sistema ERP para fidelizar a más clientes\\ ante la llegada de nuevos restaurantes y hoteles.\end{tabular} \\ \hline
DO2 &
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Diseñar un módulo del ERP que nos permita\\ seleccionar los mejores proveedores.\end{tabular} &
  DA2 &
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Utilizar un sistema ERP que evite que los mozos den\\ una atención lenta para mitigar la competencia en el\\ sector.\end{tabular} \\ \hline
DO3 &
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Diseñar un interfaz donde se muestre la\\ innovaciones culinarias para que llame la\\ atención de los clientes.\end{tabular} &
  DA3 &
  \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Optimizar la distribución de mesas ocupadas usando\\ un sistema ERP con la finalidad de aprovechar la\\ poca actividad económica que genera el sector en un\\ contexto post pandemia.\end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}

Los objetivos estratégicos que se han planteado a través de la revisión
documentaria y revisión analítica son: (1)Realizar un análisis de costeo
utilizando el aplicativo ERP para minimizar costos en adquisición de insumos
para maximizar ganancias. (2) Impulsar el crecimiento de la empresa, pasando a
digital los procesos de sus distintos departamentos. (3) Implementar un
aplicativo ERP que integre las ventas del hotel restaurante, compras a
proveedores así como administración personal para un mayor control y desempeño.
(4) Implementar una estrategia de negocio en la web aprovechando el delivery y
su importancia en un escenario post pandemia.\\

\subsubsection{Formular la visión estratégica del Área de Sistemas}%
Para propósito de la implementación de la visión estratégica se debe comprender
elaborar una política de innovación para asegurar el compromiso de la alta
dirección, trabajadores y proveedores. En relación con la política\\

\subsubsection{Alinear los objetivos de la empresa y el Área de Sistemas}%
Los objetivos estratégicos establecidos son puestos a consideración de los
directivos para promover el apoyo de la alta dirección, por ello, se validó y
adecuó los siguientes objetivos:\\

\begin{itemize}
  \item Implementar un aplicativo ERP que integre las ventas del hotel
    restaurante, compras a proveedores así como administración personal para un
    mayor control y desempeño.
  \item Implementar una estrategia de negocio en la web aprovechando el
    delivery y su importancia en un escenario post pandemia.
  \item Compartir de forma transparente la información entre todos los
    componentes de la organización.
  \item Realizar un estudio con Inteligencia de negocios utilizando la
    información generada por el aplicativo ERP para tomar mejores decisiones de
    negocio.
\end{itemize}

Luego de la revisión de los objetivos, se realizó la confirmación, permitiendo
asegurar el compromiso de la dirección con la línea estratégica del área de
Sistemas-Dirección de Sistemas.\\


\subsubsection{Elaborar el cronograma de implementación}%
El cronograma  por implementar fue realizado  luego de una evaluación y
análisis del proceso de desarrollo de un ERP en el cuadro
\ref{tab:cronograma}.

\begin{table}[]
\centering
\caption{\label{tab:cronograma}Cronograma de implementación}
\resizebox{.7\columnwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\rowcolor[HTML]{C0C0C0} 
\textbf{Nro} & \textbf{Actividades} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Duración\\ (Semanas)\end{tabular}} \\ \hline
1 & Mapear los procesos de la empresa & 2  \\ \hline
2 & Diseño de módulos del ERP         & 2  \\ \hline
3 & Desarrollo de módulos del ERP     & 16 \\ \hline
4 & Implementación                    & 5  \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}


\section{Contribuciones}%
Con la realización de esta investigación se espera contribuir con el sector
hotelero y de restaurantes y en general con las medianas y grandes empresas del
Perú y Latinoamérica.\\

La implementación del sistema ERP contribuirá a administrar, integrar y
asegurar el almacenamiento de datos para el hotel y restaurante Macacona y dado
que soluciona problemas del sector puede llevarse a cabo como investigación a
futuro la implementación de un servicio SaaS que no solo abarque con este
negocio sino otros similares más.\\

También contribuirá a alinear los procesos comerciales de la empresa e
interconectar las diferentes áreas que posee y a que los procesos sean
realizados de manera digital.\\

En el figura \ref{fig:integracion} se observan las propuestas hechas para mejorar el ERP.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=1\columnwidth]{./Pictures/003_relacion_estrategica.png}
  \caption{\label{fig:integracion}Gráfico de integración}
\end{figure}


\section{Conclusiones}

En la presente investigación se concluye que el sistema ERP agiliza los
procesos del Hotel Restaurante Macacona y soluciona las diferentes
problemáticas planteadas en el sector. La investigación ha logrado plantear el
diseño de un plan  estratégico o metodología  para lograr la implementación del
software en la empresa.\\

Para el desarrollo de este trabajo de investigación se ha contado con el apoyo
de la empresa con la información necesaria como stakeholders, ya que son los
interesados en que se dé el desarrollo de este software con éxito.\\

También para tener un mejor sistema ERP para el Hotel Macacona  y para agilizar
el desarrollo se concluyó que  un factor clave es la realización de algunas
integraciones con otros sistemas como Shopify, Google DataStudio y
CloudBeds.Estas integraciones también son recomendables para otras empresas del
rubro hotelero.\\

Para una mejora continua se utilizará para cada funcionalidad, DevOps esto
permitirá que apenas se prueban las funcionalidades estas se integren al
sistema final, el cual el cliente tendrá la posibilidad de utilizar y validar.\\

Finalmente para lograr una mejor sostenibilidad se requirió seguir ciertos
estándares o marcos de trabajo como la ISO 38500, COBIT y la ISO 27001.\\


\section{Recomendaciones}%
Se debe considerar estrategias de negocio acordes con el contexto nacional e
internacional, Hotel Macacona está en camino a la implementación de una
herramienta de TI; a largo plazo se debe realizar un análisis que muestre cómo
su adhesión crea  ventajas competitivas  con respecto a otras empresas del
mismo rubro.\\

Al permitir que el usuario del personal administre tareas desde una sola
pantalla, la solución ERP aumenta la eficiencia del sistema de recepción. El
software ERP no solo ayuda a reducir la cantidad de tiempo necesario para el
check-in y el check-out, sino que también ayuda a la hora de ofrecer
descuentos, tarifas para grupos, reenvíos de facturas o cambios de habitación.
Además, otros servicios de recepción, como las llamadas de despertador, las
solicitudes especiales, el servicio de limpieza o las necesidades de
mantenimiento, son más eficientes.\\

Hotel Macacona también puede usar el software ERP para la gestión de
inventario. Pueden crear una base de datos central para mostrar las tendencias
de compra, venta y consumo, luego analizar esta información en busca de
patrones inusuales y determinar si existe un motivo de preocupación. Además, el
personal puede utilizar el sistema ERP para realizar un seguimiento de usuarios
internos y externos, vendedores, proveedores, gestión de pedidos y completar
informes de auditoría.


\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{references}
\end{document}
